

\begin{exem}
  On consid\`ere la cat\'egorie $\mathcal{Ens}_\mathrm{print}$
  d\'efinie dans l'exemple~\ref{ex:print}. On d\'efinit un foncteur
  $\mathrm{F} : \mathcal{Ens}_\mathrm{print} \to \mathcal{Ens}$ comme suit.
  Sur les objets, le foncteur $\mathrm{F}$ est l'identit\'e : $\mathrm{F}(A) \coloneqq A$.  Sur les
  morphismes, si
  $f \in \mathrm{Hom}_{\mathcal{Ens}_\mathrm{print}}(A, B)$, et donc, par d\'efinition,
  $f \in \mathrm{Hom}_{\mathcal{Ens}}(A, B\times\mathrm{string})$,
  on pose $\mathrm{F}(f) \coloneqq p_B\circ{f}$ avec $p_B$ la projection de
  $B\times{string}$ sur $B$.
  \[
 (A \xrightarrow{f} B \times \mathrm{string}) \qquad \longmapsto
 \qquad (A \xrightarrow{f} B \times \mathrm{string} \xrightarrow{p_B} B)
\]
\end{exem}

Souvent, les types de donn\'ees en informatique sont repr\'esent\'es
pas des foncteurs sur la cat\'egorie des ensembles. Par exemple, le
foncteur suivant represente le type des listes. 

\begin{exem}
On peut d\'efinir un  foncteur $\mathrm{L} : \mathcal{Ens} \to \mathcal{Ens}$
qui envoie un objet $A$ sur le language de mots finis d\'efinis par
l'alphabet $A$, not\'e $A^*$. Pour tout $f : A \to B$ on d\'efinit $\mathrm{L}(f) : A^* \to B^* , \>\>(a_1a_2...a_n) \mapsto (f(a_1)f(a_2)...f(a_n)).$
	\end{exem}


\begin{defi}[Foncteur contravariant]
		Un \emph{foncteur contravariant} $\mathrm{F}$ d'une catégorie $\mathcal{C}$ dans une catégorie $\mathcal{D}$ est un foncteur convariant de la catégorie opposée $\mathcal{C}^{\mathrm{op}}$ dans $\mathcal{D}$. \`A tout morphisme $f : X \to Y$ de $\mathcal{C}$, il associe donc un morphisme $\mathrm{F}(f) : \mathrm{F}Y \to \mathrm{F}X$ de $\mathcal{D}$, et il satisfait les relations de compatibilité  $\mathrm{F}(f\circ{g}) = \mathrm{F}(g)\circ{{\mathrm{F}}(f)}$ et $\mathrm{F}(\mathrm{id}_X)=\mathrm{id}_{\mathrm{F}X}$.
	\end{defi}
	
	\begin{exem}
Le foncteur		$\mathrm{F} : \mathcal{Top}^{\mathrm{op}} \to \mathcal{Ens}$ défini, pour tout $X$ de $\mathcal{Top}^{\mathrm{op}}$, par $\mathrm{F}X \coloneqq Ouv(X)$ l'ensemble des ouverts de $X$ et, pour tout morphisme $f : X \to Y$ de $\mathcal{Top}^{\mathrm{op}}$, par  $\mathrm{F}(f) \coloneqq f^{-1}$ est contravariant. 
	\end{exem}
	
	\begin{exem}
Le foncteur		$\mathrm{F} : \mathcal{Vect} \to \mathcal{Vect}$ sur la catégorie des espaces vectoriels qui  associe à  chaque espace vectoriel $E$ à son dual linéaire $E^*$ et qui associe à chaque morphisme $f : E \to F$ (application linéaire) sa transposée $f^* : F^* \to E^*$, $\varphi \mapsto f^{*}(\varphi) = \varphi{\circ{f}}$ est contravariant. 
	\end{exem}
	

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "Categories"
%%% End:
